[荖溪](../Page/荖溪.md "wikilink"){{.w}}[壽豐溪](../Page/壽豐溪.md "wikilink"){{.w}}[北清水溪](../Page/北清水溪.md "wikilink"){{.w}}[鳳林溪](../Page/鳳林溪.md "wikilink"){{.w}}[萬里溪](../Page/萬里溪.md "wikilink"){{.w}}[巴朗溪](../Page/巴朗溪.md "wikilink"){{.w}}[馬太鞍溪](../Page/馬太鞍溪.md "wikilink"){{.w}}[光復溪](../Page/光復溪.md "wikilink")
|tributary_right = （無） |city = |landmark = |source =
[光復溪](../Page/光復溪.md "wikilink") |source_location = 拔子山 |
source_region =
[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[萬榮鄉](../Page/萬榮鄉.md "wikilink")
| source_country = |source_elevation = 1775 |source_lat_d = |
source_lat_m = | source_lat_s = | source_lat_NS = N
|source_long_d = | source_long_m = | source_long_s = |
source_long_EW = E |source1 = [萬里溪](../Page/萬里溪.md "wikilink")
|source1_location =
[白石山南側的](../Page/白石山.md "wikilink")[萬里池](../Page/萬里池.md "wikilink")
| source1_region =
[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[秀林鄉](../Page/秀林鄉.md "wikilink")
| source1_country = |source1_elevation = 2700 |source1_lat_d = |
source1_lat_m = | source1_lat_s = | source1_lat_NS = N
|source1_long_d = | source1_long_m = | source1_long_s = |
source1_long_EW = E |source_confluence =
|source_confluence_location = | source_confluence_region = |
source_confluence_country = |source_confluence_elevation =
|source_confluence_lat_d = | source_confluence_lat_m = |
source_confluence_lat_s = | source_confluence_lat_NS = N
|source_confluence_long_d = | source_confluence_long_m = |
source_confluence_long_s = | source_confluence_long_EW = E
|source2 = |source2_location = | source2_region = | source2_country =
|mouth = [太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink") |mouth_location = 花蓮山 |
mouth_region =
[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[吉安鄉與](../Page/吉安鄉.md "wikilink")[壽豐鄉](../Page/壽豐鄉.md "wikilink")
| mouth_country = |mouth_elevation = 0 |mouth_lat_d = 23 |
mouth_lat_m = 56 | mouth_lat_s = 33 | mouth_lat_NS = N
|mouth_long_d = 121 | mouth_long_m = 36 | mouth_long_s = 34 |
mouth_long_EW = E |mouth_coordinates_note = |length = 81 |width =
|depth = |volume = |watershed = 1507.09 |discharge = 102 |discharge_max
= 16600 |discharge_min = 16.6 |free = | free_type = |map =
|map_caption = |map_background = |map_locator = |map_locator_x =
|map_locator_y = |website = |footnotes = }}
[Hualien_River_1_,_Hualien.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hualien_River_1_,_Hualien.JPG "fig:Hualien_River_1_,_Hualien.JPG")

**花蓮溪**位於[台灣東部](../Page/台灣.md "wikilink")，屬於[中央管河川](../Page/中央管河川.md "wikilink")，為[花蓮縣的主要河川之一](../Page/花蓮縣.md "wikilink")，本身源流為[光復溪](../Page/光復溪.md "wikilink")，發源於[拔子山](../Page/拔子山.md "wikilink")，但整個水系的最遠源頭則為其最長支流[萬里溪](../Page/萬里溪.md "wikilink")
（萬里橋溪）的源頭，位於[中央山脈](../Page/中央山脈.md "wikilink")[白石山南側的](../Page/白石山.md "wikilink")[萬里池](../Page/萬里池.md "wikilink")。

花蓮溪本流河長57.28公里，水系河長則為81公里，流域面積1,507.09平方公里，主要支流有[木瓜溪](../Page/木瓜溪.md "wikilink")、[壽豐溪](../Page/壽豐溪.md "wikilink")、[萬里溪](../Page/萬里溪.md "wikilink")、[馬太鞍溪](../Page/馬太鞍溪.md "wikilink")、[光復溪等](../Page/光復溪.md "wikilink")。其水系沿著[花東縱谷向東北方向流](../Page/花東縱谷.md "wikilink")，在[海岸山脈最北端的](../Page/海岸山脈.md "wikilink")[花蓮山出海](../Page/花蓮山.md "wikilink")，進入[太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink")。平均坡度為1:285。中游建有[箭瑛大橋](../Page/箭瑛大橋.md "wikilink")、[中興大橋下游建有](../Page/中興大橋.md "wikilink")[米棧大橋與](../Page/米棧大橋.md "wikilink")[月眉大橋](../Page/月眉大橋.md "wikilink")，出海口是[花蓮大橋](../Page/花蓮大橋.md "wikilink")。

## 水文

古花蓮溪原本河道在[花東縱谷南端](../Page/花東縱谷.md "wikilink")，[海岸山脈東側只有一條小溪流奇美溪](../Page/海岸山脈.md "wikilink")，後來在板塊運動中，海岸山脈被持續抬升，使得奇美溪流速變快，發生[向源侵蝕的現象](../Page/向源侵蝕.md "wikilink")，最後奇美溪在[瑞穗附近切穿海岸山脈](../Page/瑞穗.md "wikilink")，和古花蓮溪相連，形成[河川襲奪現象](../Page/河川襲奪.md "wikilink")，而瑞穗以南古花蓮溪河段則形成斷頭河\[1\]。

花蓮溪南端境內的主要支流，如[木瓜溪](../Page/木瓜溪.md "wikilink")、[壽豐溪](../Page/壽豐溪.md "wikilink")、[萬里溪](../Page/萬里溪.md "wikilink")、[馬太鞍溪](../Page/馬太鞍溪.md "wikilink")、[光復溪等皆發源於中央山脈東側](../Page/光復溪.md "wikilink")，其中以木瓜溪流域面積最大，支流多且長。主要支流偏在流域西部。上游支流坡度陡，水流急速，每當遇到[颱風洪水來臨時](../Page/颱風.md "wikilink")，溪流就會挾帶大量的泥土及砂石，從山谷流衝到[花東縱谷平原](../Page/花東縱谷.md "wikilink")。當河水流出谷口以後，坡度由原先的陡峭地勢忽然變得平緩，使得砂礫淤積在下游平原地段，形成許多[沖積扇](../Page/沖積扇.md "wikilink")。流路分歧散亂、遷徙不定，本流呈辮狀，河心沙洲眾多，在縱谷間形成大片平坦地，成為農業及聚落的分布區。因為受到海岸山脈阻擋，花蓮溪河道緊近山脈，切割山坡，形成陡峻山崖\[2\]。少部份支流則發源於[海岸山脈西坡](../Page/海岸山脈.md "wikilink")，長度短小，而且溪谷發育甚差。

花蓮溪流域河谷平原位處花東縱谷之最北端，北起[木瓜溪下游](../Page/木瓜溪.md "wikilink")，南迄花蓮溪南端分水嶺大富、大豐附近，行政轄區包括[壽豐鄉](../Page/壽豐鄉.md "wikilink")、[鳳林鎮及](../Page/鳳林鎮.md "wikilink")[光復鄉等鄉鎮](../Page/光復鄉.md "wikilink")。地勢上以西側扇頂及南側分水嶺較高約200公尺，北端[木瓜溪下游最低約](../Page/木瓜溪.md "wikilink")20公尺。花蓮溪流域河谷平原主要為沖積層及[沖積扇堆積所構成](../Page/沖積扇.md "wikilink")，主要的沖積扇有壽豐溪沖積扇、萬里橋溪—馬太鞍溪沖積扇、光復溪沖積扇等\[3\]。其中壽豐溪沖積扇扇徑約8公里，扇頂海拔高180公尺，比高140公尺，扇端達[海岸山脈西緣](../Page/海岸山脈.md "wikilink")，是一標準而完整沖積扇\[4\]。萬里橋溪沖積扇與馬太鞍溪沖積扇因[萬里橋溪與](../Page/萬里橋溪.md "wikilink")[馬太鞍溪兩河口僅相隔約](../Page/馬太鞍溪.md "wikilink")2.5公里，相當接近，相連成為合成沖積扇，其扇徑亦約8公里，扇頂高度100公尺，比高100公尺，此合成沖積扇之扇端部分亦達[海岸山脈西麓](../Page/海岸山脈.md "wikilink")\[5\]。光復溪沖積扇係由[光復溪三個支流所形成之三個小型沖積扇所組成](../Page/光復溪.md "wikilink")，包括清水溪扇、光復溪扇及大富扇，其中大富扇為發育於[海岸山脈側](../Page/海岸山脈.md "wikilink")\[6\]。

| 支流                                 | 長度（km） | 流域面積（km²） | 平均坡度  | 計畫洪水量（CMS） | 流經地區                                                                                               |
| ---------------------------------- | ------ | --------- | ----- | ---------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [木瓜溪](../Page/木瓜溪.md "wikilink")   | 42.78  | 468.21    | 1:94  | 6,300      | [秀林鄉](../Page/秀林鄉.md "wikilink")                                                                   |
| [壽豐溪](../Page/壽豐溪.md "wikilink")   | 38     | 276       | 1:65  | 2,920      | [壽豐鄉](../Page/壽豐鄉.md "wikilink")                                                                   |
| [萬里溪](../Page/萬里溪.md "wikilink")   | 53.31  | 264.39    | 1:130 | 3,760      | [萬榮鄉](../Page/萬榮鄉.md "wikilink")、[鳳林鎮](../Page/鳳林鎮.md "wikilink")                                  |
| [馬太鞍溪](../Page/馬太鞍溪.md "wikilink") | 38.58  | 161.8     | 1:71  | 2,040      | [萬榮鄉](../Page/萬榮鄉.md "wikilink")、[鳳林鎮](../Page/鳳林鎮.md "wikilink")、[光復鄉](../Page/光復鄉.md "wikilink") |
| [光復溪](../Page/光復溪.md "wikilink")   | 15     | 53.9      | 1:76  | 1,720      | [萬榮鄉](../Page/萬榮鄉.md "wikilink")、[光復鄉](../Page/光復鄉.md "wikilink")                                  |
|                                    |        |           |       |            |                                                                                                    |

花蓮溪主要支流

## 水系主要河川

  - **花蓮溪**：[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")
      - [木瓜溪](../Page/木瓜溪.md "wikilink")：[吉安鄉](../Page/吉安鄉.md "wikilink")、[壽豐鄉](../Page/壽豐鄉.md "wikilink")、[秀林鄉](../Page/秀林鄉.md "wikilink")
          - [能高清水溪](../Page/能高清水溪.md "wikilink")：秀林鄉
          - [巴托魯溪](../Page/巴托魯溪.md "wikilink")：秀林鄉
              - [巴托蘭溪](../Page/巴托蘭溪.md "wikilink")
          - [天長溪](../Page/天長溪.md "wikilink")：秀林鄉
              - [奇萊溪](../Page/奇萊溪.md "wikilink")
          - [丸田溪](../Page/丸田溪.md "wikilink")：秀林鄉
              - [檜溪](../Page/檜溪.md "wikilink")
      - [荖溪](../Page/荖溪.md "wikilink")：壽豐鄉、秀林鄉
      - [壽豐溪](../Page/壽豐溪.md "wikilink")：壽豐鄉、[鳳林鎮](../Page/鳳林鎮_\(台灣\).md "wikilink")、秀林鄉、[萬榮鄉](../Page/萬榮鄉.md "wikilink")
          - [清昌溪](../Page/清昌溪.md "wikilink")：秀林鄉
          - [怡堪溪](../Page/怡堪溪.md "wikilink")：秀林鄉、萬榮鄉
          - [安來溪](../Page/安來溪.md "wikilink")：萬榮鄉
      - [北清水溪](../Page/北清水溪.md "wikilink")：鳳林鎮、萬榮鄉
      - [鳳林溪](../Page/鳳林溪.md "wikilink")：鳳林鎮、萬榮鄉
      - **[萬里溪](../Page/萬里溪.md "wikilink")**：鳳林鎮、萬榮鄉
          - [清水谷溪](../Page/清水谷溪.md "wikilink")：萬榮鄉
      - [巴朗溪](../Page/巴朗溪.md "wikilink")：[光復鄉](../Page/光復鄉.md "wikilink")
      - [馬太鞍溪](../Page/馬太鞍溪.md "wikilink")：鳳林鎮、光復鄉、萬榮鄉
      - [光復溪](../Page/光復溪.md "wikilink")：光復鄉
          - [利哈岸溪](../Page/利哈岸溪.md "wikilink")：光復鄉
          - [瑪達那溪](../Page/瑪達那溪.md "wikilink")：光復鄉
          - [麗太溪](../Page/麗太溪.md "wikilink")：光復鄉
          - [馬佛溪](../Page/馬佛溪.md "wikilink")：光復鄉
          - [嘉農溪](../Page/嘉農溪.md "wikilink")\[7\]：光復鄉、萬榮鄉
              - [河內溪](../Page/河內溪.md "wikilink")：光復鄉
          - [南清水溪](../Page/南清水溪.md "wikilink")：光復鄉、萬榮鄉

## 主要橋樑

[Bridge_crosses_the_Hualien_River_near_downtown.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bridge_crosses_the_Hualien_River_near_downtown.jpg "fig:Bridge_crosses_the_Hualien_River_near_downtown.jpg")
以下由河口至源頭列出主流上之主要橋樑：

### 花蓮溪河段

  - [花蓮大橋](../Page/花蓮大橋.md "wikilink")（[省道](../Page/省道.md "wikilink")[台11線](../Page/台11線.md "wikilink")）
  - [月眉大橋](../Page/月眉大橋.md "wikilink")
  - [米棧大橋](../Page/米棧大橋.md "wikilink")（鄉道[花38-1線](../Page/花38-1線.md "wikilink")）
  - [中興大橋](../Page/中興大橋.md "wikilink")
  - [箭瑛大橋](../Page/箭瑛大橋.md "wikilink")（鄉道[花46線](../Page/花46線.md "wikilink")）

### 萬里溪河段

  - [萬里溪橋](../Page/萬里溪橋.md "wikilink")（省道[台9線](../Page/台9線.md "wikilink")）
  - [台鐵萬里溪橋](../Page/台鐵萬里溪橋.md "wikilink")（[台鐵](../Page/台鐵.md "wikilink")[台東線](../Page/臺東線.md "wikilink")）
  - [西寶大橋](../Page/西寶大橋.md "wikilink")

## 相關條目

  - [中央管河川](../Page/中央管河川.md "wikilink")
  - [台灣河流列表](../Page/台灣河流列表.md "wikilink")
  - [台灣河流長度列表](../Page/台灣河流長度列表.md "wikilink")

## 參考資料及註釋

[花蓮溪水系](../Category/花蓮溪水系.md "wikilink")
[Category:花蓮縣河川](../Category/花蓮縣河川.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.
6.
7.  嘉農溪為光復溪中游從「溪頭」至「溪州仔」段的分流